<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>國學 - Tag - Chaos</title>
        <link>https://example.com/tags/%E5%9C%8B%E5%AD%B8/</link>
        <description>國學 - Tag - Chaos</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><managingEditor>dyiwu.liu@gmail.com (Dyi-Wu Liu)</managingEditor>
            <webMaster>dyiwu.liu@gmail.com (Dyi-Wu Liu)</webMaster><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Sun, 24 Nov 2019 21:47:22 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://example.com/tags/%E5%9C%8B%E5%AD%B8/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>陶朱公生意經</title>
    <link>https://example.com/2019/11/tao-business-rule/</link>
    <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 21:47:22 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2019/11/tao-business-rule/</guid>
    <description><![CDATA[<p>根據陶朱公的經商思想加工整理而成的《陶朱公生意經》，又稱《陶朱公商經》、《陶朱公商訓》或《陶朱公經商十八則》，至今仍在定陶一帶流傳。</p>
<p>陶朱公，本名範蠡，字少伯，楚國宛城三戶（今河南省南陽淅川縣）人，是春秋末期的政治家、軍事家和經營思想家。</p>]]></description>
</item><item>
    <title>朱熹紫陽朱子家訓</title>
    <link>https://example.com/2019/05/zhu-family-instructions-2/</link>
    <pubDate>Sun, 12 May 2019 16:47:05 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2019/05/zhu-family-instructions-2/</guid>
    <description><![CDATA[朱熹紫陽朱子家訓 原文錄自《紫陽朱氏宗譜》 白話文註釋
 君之所貴者，仁也。
臣之所貴者，忠也。
父之所貴者，慈也。
子之所貴者，孝也。
兄之所貴者，友也。
弟之所貴者，恭也。
夫之所貴者，和也。
婦之所貴者，柔也。
事師長貴乎禮也，交朋友貴乎信也。
見老者，敬之；見幼者，愛之。
有德者，年雖下於我，我必尊之；不肖者，年雖高於我，我必遠之。
慎勿談人之短，切莫矜己之長。
仇者以義解之，怨者以直報之，隨所遇而安之。
人有小過，含容而忍之；人有大過，以理而諭之。
勿以善小而不為，勿以惡小而為之。
人有惡，則掩之；人有善，則揚之。
處世無私仇，治家無私法。
勿損人而利己，勿妒賢而嫉能。
勿稱忿而報橫逆，勿非禮而害物命。
見不義之財勿取，遇合理之事則從。
詩書不可不讀，禮義不可不知。
子孫不可不教，童僕不可不恤。
斯文不可不敬，患難不可不扶。
守我之分者，禮也；聽我之命者，天也。
人能如是，天必相之。
此乃日用常行之道，若衣服之於身體，飲食之於口腹，不可一日無也，可不慎哉！
 白話文註釋  作為國君，最重要的是懷有仁慈的心。
作為臣子，最重要的則是忠誠。
為人父，最重要的是慈愛；為人子，最要緊的則是孝道。
作人的兄長，最要緊的是友愛弟妹；作為弟妹，則要恭敬兄長。
作丈夫的，最重要的是態度平和，作妻子的，則必須重視溫柔的作用。
與師長相處，最重要的是合乎禮；與朋友相交，最重要的則是講信用。
遇見老者，當有尊敬之心；看見幼者，當有慈愛之心。
對品德高尚的人，雖然年紀比我小，我也應當尊敬他； 對那些素行不端者，雖年紀比我大，我們也該離他遠點。
千萬不要談論別人的短處，更不可以仗侍著自己的長處而自以為了不起。
對人有恨意，化解之道就在於檢查自己是否站在合於道義的一方； 對於那些自己所怨恨的人，則應以平直的心態，正常地對待他們。
隨便遇到什麼樣的環境，都當心平氣和地接受。
別人有小過錯，則應有包容之心；別人犯了較大的過錯，則應將正確合理的作法明白告訴他。
不要以為只是一件小小的善事而不去做，更不可以認為是小小的壞事而大膽地去做。
別人的缺點，(面對他人時)我們應幫他稍加掩蓋；別人的優點，則應該幫他宣揚。
處世不應為了私事而與人結仇；治家更要注意不可因為私心而有不公平的作法。
不要做損人利己的事，不要有妒賢嫉能的心態。
遇到不順的事情，切勿因氣憤而求一時之快；不要違背正常的行為規範而去傷害別的物體。
遇有不合正義的發財機會，則應該放棄；遇到合情合理的事情，則不妨從事。
古聖先賢所流傳下來的經典，不可以不讀； 待人的合理規範與處世的正當態度，則不可不知。
對後代子孫，不能不重視教育；對僕人幫傭，則必須能體諒關懷。
數千年的文化傳統不可不尊敬；遇到災變打擊，則不可不相互扶持。
謹守本分，必須有賴於了解做人的基本規範；而我們一生的命運，則是由老天來決定。
一個人能做到以上各點，則老天必定會來相助的。
這些基本的道理，都是日常生活中隨處可做的。
就像衣服之於身體，飲食之於口腹，是每天都不可離開，每天都不可缺少的。
我們對這些基本的生活道理，怎可不重視呢？
 ]]></description>
</item><item>
    <title>朱子家訓</title>
    <link>https://example.com/2019/05/zhu-family-instructions-1/</link>
    <pubDate>Sun, 12 May 2019 15:31:05 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2019/05/zhu-family-instructions-1/</guid>
    <description><![CDATA[朱柏廬治家格言 原文(不計標點題目共524字) 白話註釋
 黎明即起，灑掃庭除，要內外整潔；既昏便息，關鎖門戶，必親自檢點。
一粥一飯，當思來處不易；半絲半縷，恒念物力維艱。
宜未雨而綢繆，毋臨渴而掘井。
自奉必須儉約，宴客切勿留連。
器具質而潔，瓦缶勝金玉；飲食約而精，園蔬愈珍饈。
勿營華屋，勿謀良田。
三姑六婆，實淫盜之媒；婢美妾嬌，非閨房之福。
童僕勿用俊美，妻妾切忌豔妝。
祖宗雖遠，祭祀不可不誠；子孫雖愚，經書不可不讀。
居身務期儉約；教子要有義方。
莫貪意外之財，莫飲過量之酒。
與肩挑貿易，毋佔便宜；見窮苦親鄰，須加溫恤。
刻薄成家，理無久享；倫常乖舛，立見消亡。
兄弟叔姪，須分多潤寡；長幼內外，宜法肅辭嚴。
聽婦言，乖骨肉，豈是丈夫？重貲財，薄父母，不成人子。
嫁女擇佳婿，毋索重聘；娶媳求淑女，勿計厚奩。
見富貴而生諂容者，最可恥；遇貧窮而作驕態者，賤莫甚。
居家戒爭訟，訟則終凶；處世戒多言，言多必失。
勿恃勢力而凌逼孤寡；毋貪口腹而恣殺牲禽。
乖僻自是，悔誤必多，頹惰自甘，家道難成。
狎暱惡少，久必受其累；屈志老成，急則可相依。
輕聽發言，安知非人之譖愬？當忍耐三思；因事相爭，焉知非我之不是？須平心再想。
施惠無念，受恩莫忘。
凡事當留餘地，得意不宜再往。
人有喜慶，不可生妒忌心；人有禍患，不可生喜幸心。
善欲人見，不是真善；惡恐人知，便是大惡。
見色而起淫心，報在妻女；匿怨而用暗箭，禍延子孫。
家門和順，雖饔餐不繼，亦有餘歡；國課早完，即囊橐無餘，自得至樂。
讀書志在聖賢，非徒科第；為官心存君國，豈計身家？
守分安命，順時聽天。
為人若此，庶乎近焉。
 白話文註釋 (原文)：黎明即起，灑掃庭除，要內外整潔；既昏便息，關鎖門戶，必親自檢點。
 (白話)：每天早晨，天剛微亮的時候，就要起床！那時屋子裏面還是黑暗的，先用水來灑濕堂前階下一帶地方的灰塵，然後用帚掃地！房子的裏面和外面都要整齊清潔。已經到了黃昏的時，便要休息；睡覺以前，門戶有要關的，或要鎖的，必須自己去查看一下。
 (原文)：一粥一飯，當思來處不易；半絲半縷，恆念物力維艱。
 (白話)：我們對於所吃的一頓粥，或一頓飯，應當想著它的所以得來是不容易的；對於衣服的半根絲或半條線，也要常念著這些物資的產生是很艱難的。
 (原文)：宜未雨而綢繆！毋臨渴而掘井！
 (白話)：凡事先要準備，像沒到下雨的時候，要先把房子修補完善，不要「臨時抱佛腳」，像到了口渴的時候，才來掘井。
 (原文)：自奉必須儉約！宴客切勿留連！
 (白話)：自己享受，必須約節！請客來吃酒，食切不可沒有限度！
 (原文)：器具質而潔，瓦缶勝金鈺；飲食約而精，園蔬愈珍饈。
 (白話)：飲食用具，質樸結實，又洗得乾淨，雖然用泥土做的瓦器，也比金玉製的好些。飲食的東西，節約而做得精美，就是園裏種的蔬菜，也勝於珍貴的肴饌。
 (原文)：勿營華屋！勿謀良田！
 (白話)：不要營造華麗的房屋！不要圖買良好的田園！
 (原文)：三姑六婆，實淫盜之媒；婢美妾嬌，非閨房之福。
 (白話)：三姑和六婆，都是姦淫和盜竊的媒介；美麗的婢女和嬌豔的姬妾，不是家庭的幸福。
 (原文)：童僕勿用俊美！妻妾切忌豔妝！
 (白話)：家僮、奴僕，不可僱用俊美貌的！妻、妾切不可有豔麗的妝飾！
 (原文)：祖宗雖遠，祭祀不可不誠；子孫雖愚，經書不可不讀。]]></description>
</item><item>
    <title>增廣賢文 - Augmented sage</title>
    <link>https://example.com/2019/03/augmented_sage/</link>
    <pubDate>Sun, 31 Mar 2019 13:33:54 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2019/03/augmented_sage/</guid>
    <description><![CDATA[<p>水太清則無魚，人太緊則無智。<br>
知者減半，省者全無。</p>]]></description>
</item><item>
    <title>疊字 - Overlay</title>
    <link>https://example.com/2019/03/overlay/</link>
    <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 16:03:36 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2019/03/overlay/</guid>
    <description><![CDATA[中文的三疊字怎麼念？]]></description>
</item><item>
    <title>千字文 - Thousand character classic</title>
    <link>https://example.com/2019/03/thousand-character-classic/</link>
    <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 06:57:23 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2019/03/thousand-character-classic/</guid>
    <description><![CDATA[<blockquote>
<p>女慕貞絜， 男效才良。知過必改， 得能莫忘。<br>罔談彼短， 靡恃己長。信使可覆， 器欲難量。</p>
</blockquote>
]]></description>
</item><item>
    <title>藏書 - Collection of books</title>
    <link>https://example.com/2019/03/collection_of_books/</link>
    <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 06:47:11 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2019/03/collection_of_books/</guid>
    <description><![CDATA[藏而隱，隱而明，明兒靜，靜而開。]]></description>
</item><item>
    <title>風一樣的女人</title>
    <link>https://example.com/2019/03/wind/</link>
    <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 15:41:33 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2019/03/wind/</guid>
    <description><![CDATA[解落三秋葉，能開二月花。過江千尺浪，入竹萬竿斜。]]></description>
</item><item>
    <title>長恨歌 - A Song of Immortal Regret</title>
    <link>https://example.com/2017/08/A-Song-of-Immortal-Regret/</link>
    <pubDate>Wed, 30 Aug 2017 01:37:56 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://example.com/2017/08/A-Song-of-Immortal-Regret/</guid>
    <description><![CDATA[《長恨歌》是中國唐朝詩人白居易的一首長篇敘事詩。
 第一段：貴妃受寵愛 漢皇重色思傾國，禦宇多年求不得。楊家有女初長成，養在深閨人未識。
天生麗質難自棄，一朝選在君王側。回眸一笑百媚生，六宮粉黛無顏色。
春寒賜浴華清池，溫泉水滑洗凝脂。侍兒扶起嬌無力，始是新承恩澤時。
雲鬢花顏金步搖，芙蓉帳暖度春宵。春宵苦短日高起，從此君王不早朝。
承歡侍宴無閒暇，春從春遊夜專夜。後宮佳麗三千人，三千寵愛在一身。
金屋妝成嬌侍夜，玉樓宴罷醉和春。姊妹弟兄皆列士，可憐光彩生門戶。
遂令天下父母心，不重生男重生女。驪宮高處入青雲，仙樂風飄處處聞。
緩歌慢舞凝絲竹，盡日君王看不足。漁陽鼙鼓動地來，驚破霓裳羽衣曲。
第二段：馬嵬驚變 九重城闕煙塵生，千乘萬騎西南行。翠華搖搖行複止，西出都門百餘裡。
六軍不發無奈何，宛轉蛾眉馬前死。花鈿委地無人收，翠翹金雀玉搔頭。
君王掩面救不得，回看血淚相和流。黃埃散漫風蕭索，雲棧縈紆登劍閣。
峨嵋山下少人行，旌旗無光日色薄。蜀江水碧蜀山青，聖主朝朝暮暮情。
行宮見月傷心色，夜雨聞鈴腸斷聲。
第三段：玄宗皇帝思念 天旋地轉回龍馭，到此躊躇不能去。馬嵬坡下泥土中，不見玉顏空死處。
君臣相顧盡霑衣，東望都門信馬歸。歸來池苑皆依舊，太液芙蓉未央柳。
芙蓉如面柳如眉，對此如何不淚垂。春風桃李花開日，秋雨梧桐葉落時。
西宮南內多秋草，落葉滿階紅不掃。梨園弟子白髮新，椒房阿監青娥老。
夕殿螢飛思悄然，孤燈挑盡未成眠。遲遲鐘鼓初長夜，耿耿星河欲曙天。
鴛鴦瓦冷霜華重，翡翠衾寒誰與共。悠悠生死別經年，魂魄不曾來入夢。
第四段：仙界尋妃 臨邛道士鴻都客，能以精誠致魂魄。為感君王輾轉思，遂教方士殷勤覓。
排空馭氣奔如電，升天入地求之遍。上窮碧落下黃泉，兩處茫茫皆不見。
忽聞海上有仙山，山在虛無縹緲間。樓閣玲瓏五雲起，其中綽約多仙子。
中有一人字太真，雪膚花貌參差是。金闕西廂叩玉扃，轉教小玉報雙成。
聞道漢家天子使，九華帳裡夢魂驚。攬衣推枕起徘徊，珠箔銀屏迤邐開。
雲髻(鬢?)半偏新睡覺，花冠不整下堂來。風吹仙袂飄飄(颻)舉，猶似霓裳羽衣舞。
玉容寂寞淚闌幹，梨花一枝春帶雨。含情凝睇謝君王，一別音容兩渺茫。
昭陽殿裡恩愛絕，蓬萊宮中日月長。回頭下望人寰處，不見長安見塵霧。
唯將舊物表深情，鈿合金釵寄將去。釵留一股合一扇，釵擘黃金合分鈿。
但教心似金鈿堅，天上人間會相見。臨別殷勤重寄詞，詞中有誓兩心知。
七月七日長生殿，夜半無人私語時。在天願作比翼鳥，在地願為連理枝。
天長地久有時盡，此恨綿綿無絕期。]]></description>
</item></channel>
</rss>
