<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>preview on Chaos - 一個老碼農的筆記</title>
    <link>https://dyiwu.github.io/tags/preview/</link>
    <description>Recent content in preview on Chaos - 一個老碼農的筆記</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Jul 2018 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dyiwu.github.io/tags/preview/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Theme preview</title>
      <link>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/even-preview/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/even-preview/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Based on &lt;a href=&#34;https://github.com/facelessuser/MarkdownPreview/blob/master/examples/test.md&#34;&gt;MarkdownPreview test.md&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[English] Creating a New Theme</title>
      <link>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/english-preview/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 15:43:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/english-preview/</guid>
      <description>Introduction This tutorial will show you how to create a simple theme in Hugo. I assume that you are familiar with HTML, the bash command line, and that you are comfortable using Markdown to format content. I&amp;rsquo;ll explain how Hugo uses templates and how you can organize your templates to create a theme. I won&amp;rsquo;t cover using CSS to style your theme.
We&amp;rsquo;ll start with creating a new site with a very basic template.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[日本語] 敬語体系</title>
      <link>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/japanese-preview/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2017 01:53:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/japanese-preview/</guid>
      <description>日本語の敬語体系は、一般に、大きく尊敬語・謙譲語・丁寧語に分類される。文化審議会国語分科会は、2007年2月に「敬語の指針」を答申し、これに丁重語および美化語を含めた5分類を示している。
 尊敬語 尊敬語は、動作の主体を高めることで、主体への敬意を表す言い方である。動詞に「お（ご）～になる」を付けた形、また、助動詞「（ら）れる」を付けた形などが用いられる。たとえば、動詞「取る」の尊敬形として、「（先生が）お取りになる」「（先生が）取られる」などが用いられる。
語によっては、特定の尊敬語が対応するものもある。たとえば、「言う」の尊敬語は「おっしゃる」、「食べる」の尊敬語は「召し上がる」、「行く・来る・いる」の尊敬語は「いらっしゃる」である。
謙譲語 謙譲語は、古代から基本的に動作の客体への敬意を表す言い方であり、現代では「動作の主体を低める」と解釈するほうがよい場合がある。動詞に「お～する」「お～いたします」（謙譲語＋丁寧語）をつけた形などが用いられる。たとえば、「取る」の謙譲形として、「お取りする」などが用いられる。
語によっては、特定の謙譲語が対応するものもある。たとえば、「言う」の謙譲語は「申し上げる」、「食べる」の謙譲語は「いただく」、「（相手の所に）行く」の謙譲語は「伺う」「参上する」「まいる」である。
なお、「夜も更けてまいりました」の「まいり」など、謙譲表現のようでありながら、誰かを低めているわけではない表現がある。これは、「夜も更けてきた」という話題を丁重に表現することによって、聞き手への敬意を表すものである。宮地裕は、この表現に使われる語を、特に「丁重語」と称している[104][105]。丁重語にはほかに「いたし（マス）」「申し（マス）」「存じ（マス）」「小生」「小社」「弊社」などがある。文化審議会の「敬語の指針」でも、「明日から海外へまいります」の「まいり」のように、相手とは関りのない自分側の動作を表現する言い方を丁重語としている。
丁寧語 丁寧語は、文末を丁寧にすることで、聞き手への敬意を表すものである。動詞・形容詞の終止形で終わる常体に対して、名詞・形容動詞語幹などに「です」を付けた形（「学生です」「きれいです」）や、動詞に「ます」をつけた形（「行きます」「分かりました」）等の丁寧語を用いた文体を敬体という。
一般に、目上の人には丁寧語を用い、同等・目下の人には丁寧語を用いないといわれる。しかし、実際の言語生活に照らして考えれば、これは事実ではない。母が子を叱るとき、「お母さんはもう知りませんよ」と丁寧語を用いる場合ももある。丁寧語が用いられる多くの場合は、敬意や謝意の表現とされるが、、稀に一歩引いた心理的な距離をとろうとする場合もある。
「お弁当」「ご飯」などの「お」「ご」も、広い意味では丁寧語に含まれるが、宮地裕は特に「美化語」と称して区別する[104][105]。相手への丁寧の意を示すというよりは、話し手が自分の言葉遣いに配慮した表現である。したがって、「お弁当食べようよ。」のように、丁寧体でない文でも美化語を用いることがある。文化審議会の「敬語の指針」でも「美化語」を設けている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[中文] 《長恨歌》</title>
      <link>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/chinese-preview/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2017 01:37:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/chinese-preview/</guid>
      <description>《長恨歌》是中國唐朝詩人白居易的一首長篇敘事詩。
 第一段：貴妃受寵愛 漢皇重色思傾國，禦宇多年求不得。楊家有女初長成，養在深閨人未識。
天生麗質難自棄，一朝選在君王側。回眸一笑百媚生，六宮粉黛無顏色。
春寒賜浴華清池，溫泉水滑洗凝脂。侍兒扶起嬌無力，始是新承恩澤時。
雲鬢花顏金步搖，芙蓉帳暖度春宵。春宵苦短日高起，從此君王不早朝。
承歡侍宴無閒暇，春從春遊夜專夜。後宮佳麗三千人，三千寵愛在一身。
金屋妝成嬌侍夜，玉樓宴罷醉和春。姊妹弟兄皆列士，可憐光彩生門戶。
遂令天下父母心，不重生男重生女。驪宮高處入青雲，仙樂風飄處處聞。
緩歌慢舞凝絲竹，盡日君王看不足。漁陽鼙鼓動地來，驚破霓裳羽衣曲。
第二段：馬嵬驚變 九重城闕煙塵生，千乘萬騎西南行。翠華搖搖行複止，西出都門百餘裡。
六軍不發無奈何，宛轉蛾眉馬前死。花鈿委地無人收，翠翹金雀玉搔頭。
君王掩面救不得，回看血淚相和流。黃埃散漫風蕭索，雲棧縈紆登劍閣。
峨嵋山下少人行，旌旗無光日色薄。蜀江水碧蜀山青，聖主朝朝暮暮情。
行宮見月傷心色，夜雨聞鈴腸斷聲。
第三段：玄宗皇帝思念 天旋地轉回龍馭，到此躊躇不能去。馬嵬坡下泥土中，不見玉顏空死處。
君臣相顧盡霑衣，東望都門信馬歸。歸來池苑皆依舊，太液芙蓉未央柳。
芙蓉如面柳如眉，對此如何不淚垂。春風桃李花開日，秋雨梧桐葉落時。
西宮南內多秋草，落葉滿階紅不掃。梨園弟子白髮新，椒房阿監青娥老。
夕殿螢飛思悄然，孤燈挑盡未成眠。遲遲鐘鼓初長夜，耿耿星河欲曙天。
鴛鴦瓦冷霜華重，翡翠衾寒誰與共。悠悠生死別經年，魂魄不曾來入夢。
第四段：仙界尋妃 臨邛道士鴻都客，能以精誠致魂魄。為感君王輾轉思，遂教方士殷勤覓。
排空馭氣奔如電，升天入地求之遍。上窮碧落下黃泉，兩處茫茫皆不見。
忽聞海上有仙山，山在虛無縹緲間。樓閣玲瓏五雲起，其中綽約多仙子。
中有一人字太真，雪膚花貌參差是。金闕西廂叩玉扃，轉教小玉報雙成。
聞道漢家天子使，九華帳裡夢魂驚。攬衣推枕起徘徊，珠箔銀屏迤邐開。
雲髻(鬢?)半偏新睡覺，花冠不整下堂來。風吹仙袂飄飄(颻)舉，猶似霓裳羽衣舞。
玉容寂寞淚闌幹，梨花一枝春帶雨。含情凝睇謝君王，一別音容兩渺茫。
昭陽殿裡恩愛絕，蓬萊宮中日月長。回頭下望人寰處，不見長安見塵霧。
唯將舊物表深情，鈿合金釵寄將去。釵留一股合一扇，釵擘黃金合分鈿。
但教心似金鈿堅，天上人間會相見。臨別殷勤重寄詞，詞中有誓兩心知。
七月七日長生殿，夜半無人私語時。在天願作比翼鳥，在地願為連理枝。
天長地久有時盡，此恨綿綿無絕期。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Syntax Highlighting</title>
      <link>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/syntax-highlighting/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 16:01:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dyiwu.github.io/post/examplesite/syntax-highlighting/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-js&#34; data-lang=&#34;js&#34;&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;3
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-js&#34; data-lang=&#34;js&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kd&#34;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;helloWorld&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;alert&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;Hello, World!&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>